%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{21/01/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no4 --- bis}

\begin{document}
\maketitle

\textbf{\large Nom : .....................}

\begin{exercice}[Diagramme en boîte --- 8 points]~
  \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}

  Une association de consommateurs a mené une étude auprès d'usagers, concernant une marque $A$ d'écrans d'ordinateur. Pour chacun des écrans, elle a comptabilisé la durée d'utilisation (en semaines) avant que l'écran ne tombe en panne. Cette étude a concerné 200 écrans et a donné les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps avant panne (semaines) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'écrans    & 20 & 24 & 32 & 24 & 58 & 42 \\
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type de la série.
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la médiane et les quartiles de cette série.
        \item La même étude a aussi permi d'analyser une autre marque d'écran, $B$. On a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour les écrans $A$ sur le même repère.
          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=0.12,yscale=0.5]
              \draw[xstep=5,ystep=1,dotted, gray] (0,0) grid (75,8);
              \draw (25,1) rectangle (55,3);
              \draw (2,2) -- (25,2);
              \draw (55,2) -- (65,2);
              \draw (25,1) -- (25,3);
              \draw (55,1) -- (55,3);
              \draw (35,1) -- (35,3);

              \draw[->] (0,0) -- (75,0);
              \foreach \i in {0,10,...,70} {
                \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {\num{\i}};
              }
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \item Comparer les deux séries : y a-t-il un des modèles d'écrans qui soit meilleur que l'autre, en ce qui concerne la durée de vie ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Tangente --- 6 points]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto\left( x^2+1 \right)\left( x+2 \right)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f'\left( x \right)=3x^2+4x+1$.
    \item Déterminer l'équation de la tangente $\mathcal{T}$ à la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$.
    \item Existe-t-il un autre point de la courbe dont la tangente en ce point soit parallèle $\mathcal{T}$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Sculpture --- 6 points]~
  Une artiste veut réaliser une structure en jouant avec les ombres du soleil. La partie principale se compose d'un dôme, dont la coupe peut être modélisée par la courbe d'une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto4-x^2$, dans un repère orthonormé, comme sur la figure ci-dessous (qui n'est pas à l'échelle). Le sol correspond à l'axe des abscisses.

  Elle souhaite savoir à quelle distance $d$ sera projetée l'ombre du dôme à midi, début septembre, quand les rayons solaires auront une inclinaison de 45°.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.8,ultra thick]
      \draw[-latex] (-2,0) -- (5,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,5);
      \draw[domain=-2:2,smooth,blue] plot ({\x},{4-\x*\x});
      \draw(-1, 3) node[above left]{$\mathcal{C}_f$};
      \draw (0,0) node[below]{$\mathcal{O}$};

      \draw[domain=-1:{17/4},dashed] plot ({\x}, {-\x+17/4});
      \draw (3, {-3+17/4}) node[above right]{$R$};
      \draw ({17/4},0) node[below]{$d$};
      \begin{scope}
        \clip (-2, {2+17/4}) rectangle ++(2, -2);
        \draw[fill=lightgray] (-2, {2+17/4}) circle (1);
        \foreach \alpha in {0, 15, ..., 360} {
          \draw ($(-2, {2+17/4}) + (\alpha:1.2)$) -- ++(\alpha:.5);
        }
      \end{scope}

      \draw (.5, {4-.25}) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  On appelle $R$ la droite modélisant le rayon du soleil définissant la limite de l'ombre, et $A$ le point d'intersection entre cette droite et la courbe. On remarque que $R$ est la tangente à $\mathcal{C}_f$ au point $A$.

  \begin{enumerate}
    \item Justifier que pour tout $x$ réel, $f'\left( x \right)=-2x$.
    \item On admet que le coefficient directeur de $R$ est $-1$. Montrer que l'abscisse de $A$ est $\frac{1}{2}$.
    \item En déduire l'équation de la droite $R$, puis l'abscisse $d$ de la limite de l'ombre.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
